<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>food protocols</title><link href="http://darosio.github.com/foodprotocols/" rel="alternate"></link><link href="http://darosio.github.com/foodprotocols/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://darosio.github.com/foodprotocols/</id><updated>2016-02-29T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Strudel altoatesino</title><link href="http://darosio.github.com/foodprotocols/strudel-altoatesino.html" rel="alternate"></link><updated>2016-02-29T00:00:00+01:00</updated><author><name>daniele arosio</name></author><id>tag:darosio.github.com,2016-02-29:foodprotocols/strudel-altoatesino.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Materials&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Pasta frolla&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;250 g di farina 00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;125 g di burro&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;125 g di zucchero a velo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 uovo + 1 tuorlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 cucchiaio di latte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un cucchiaino di lievito per dolci&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un pizzico di sale&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la scorza grattugiata di un limone&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Ripieno&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;600 g di mele&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50 g di zucchero semolato&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50 g di pane grattugiato&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;40 g di uva sultanina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20 g di pinoli&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 cucchiai di rum (noi abbiamo utilizzato il Brandy di Morgex)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mezzo cucchiaino di cannella in polvere&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la scorza grattugiata di un limone&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Methods&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nella ciotola della planetaria impastare velocemente il burro a temperatura ambiente, lo zucchero a velo e la scorza di limone fino a ottenere una massa omogenea.
Aggiungere l’uovo, il latte, la farina, il lievito e un pizzico di sale senza lavorare troppo l’impasto.
Ricoprire con pellicola trasparente e lasciare riposare in frigorifero per almeno mezz’ora.
Se non disponete di una planetaria, potete ovviamente preparare la pasta frolla a mano lavorandola il meno possibile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel frattempo ammollare l’uvetta nel rum.
Sbucciare le mele e tagliarle a fettine sottili.
In una padella abbrustolire il pane grattugiato con un filo di burro.
In una ciotola mescolare le mele, lo zucchero, l’uvetta con il rum, la cannella, la scorza di limone e i pinoli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strudel di mele con pasta frolla appena sfornatoA questo punto estrarre la pasta frolla dal frigorifero e stenderla su un foglio di carta da forno.
Coprire con uno strato di pan grattato abbrustolito e, lasciando un leggero margine ai lati, continuare con la farcitura di mele.
Arrotolare lo strudel su se stesso, spennellarlo con un tuorlo d’uovo (o del latte) e infornarlo a 180 °C per 30/35 minuti circa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lasciar raffreddare e servire spolverando lo strudel di mele con zucchero a velo, meglio se accompagnato con della panna fresca appena montata.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;references&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;http://blog.giallozafferano.it/ricetteconamore/strudel-di-mele-con-pasta-frolla/&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>